Penelitian ini merupakan studi deskriptif mengenai persepsi karyawan 
terhadap budaya organisasi Bank Syariah  X  Pontianak. Penelitian ini 
bertujuan mengetahui sedalam mana persepsi karyawan mengenai level budaya 
organisasi Bank Syariah  X  Pontianak melalui faktor   faktor yang 
melatarbelakanginya. Sampel penelitian ini adalah seluruh karyawan Bank 
Syariah  X  Pontianak sejumlah 29 responden. 
Variable dalam penelitian ini adalah persepsi terhadap budaya 
organisasi. Rancangan penelitian yang digunakan adalah survey. Alat ukur yang 
digunakan adalah kuesioner berbentuk multiple choice yang disusun oleh peneliti 
berdasarkan teori Schein (1992). Data yang diperoleh diolah dengan 
menggunakan uji validitas Chi-Square dan uji reliablitas Alpha Cronbach 
dengan SPSS 17.0 . Dari hasil analisis item, sebanyak 32 item yang diterima. 
Dari hasil pengolahan data, didapat 14 respoden (48,4%) mempersepsi 
budaya organisasi di level basic assumption, 8 respoden (27,5%) mempersepsi 
budaya organisasi di level espoused value, sementara 7 respoden (24,1%) 
mempersepsi budaya organisasi di level artifact. 
Kesimpulan yang diperoleh, sebanyak 48,4% karyawan mempersepsi 
budaya organisasi Bank Syariah  X  Pontianak di level basic assumption, yang 
berarti mayoritas karyawan telah dapat memaknai budaya organisasi Bank 
Syariah  X  Pontianak dalam bentuk perilaku tanpa disadari oleh karyawan 
tersebut. Perilaku karyawan bukan lagi didasari karena aturan, tapi karena 
karyawan tanpa disadari sudah menerima budaya organisasi yang sudah diyakini 
Peneliti mengajukan saran agar dilakukan penelitian persepsi terhadap 
budaya organisasi bank syariah lainnya sehingga dapat terlihat perbandingan 
antara budaya organisasi bank syariah yang satu dengan bank syariah lainnya. 
Selain itu dapat dilakukan penelitian menggunakan variabel  selain persepsi, 
seperti mengukur sikap karyawan terhadap budaya organisasi. 
This study is a descriptive study of employee perceptions in organizational 
culture of Islamic Banking "X" Pontianak. This study aims to determine how deep 
the perceptions of employees about the level of the organizational culture of 
Islamic Banking "X" Pontianak through the factors behind it. The sample of this 
research is all employees working in Islamic Banking "X" Pontianak with total of 
29 respondents. 
Variables measured in this study is the perception of organizational 
culture. The design of the study used is a survey design. Measuring instrument 
used in this study is a form of multiple choice questionnaire developed by 
researchers based on the theory of Schein (1992). The data obtained and 
processed using Chi-Square test validity and Cronbach Alpha reliability test using 
SPSS software. From the results of item analysis, a total of 32 items received. 
From the results of data processing, 14 employees (48.4%) perceives 
organizational culture at the level basic assumption, 8 employees (27.5%) 
perceives organizational culture at the level espoused value, while 7 employees 
(24.1%) perceive the organizational culture at the level artifact. 
The conclucions are as much as 48.4% of employees perceive the 
organizational culture at Islamic Bank "X" Pontianak on the level basic 
assumption, which means the majority of employees have been able to interpret 
the culture of the organization of Islamic Banking "X" Pontianak in the form of 
behavior that unreliazed by the employee. Employee behavior is no longer 
constituted as a rule, but because employees unwittingly received an 
organizational culture that is believed to be the truth. 
Researchers suggest how to do research on perceptions of organizational 
culture so that other Islamic banks can be seen on the comparison between the 
organizational culture of the Islamic bank with others. It can also be done using 
variables other than the study of perception, so that it can measure more broadly, 
such as measuring employee attitudes toward organizational culture. 
Bank adalah sebuah lembaga intermediasi keuangan umumnya didirikan 
dengan kewenangan untuk menerima simpanan uang, meminjamkan uang, dan 
menerbitkan promes atau yang dikenal sebagai banknote. Sedangkan menurut 
undang-undang perbankan, Bank adalah badan usaha yang menghimpun dana dari 
masyarakat dalam bentuk simpanan dan menyalurkannya kepada masyarakat 
dalam bentuk kredit dan atau bentuk-bentuk lainnya dalam rangka meningkatkan 
taraf hidup rakyat banyak. Jasa Bank sangat penting dalam pembangunan 
ekonomi suatu negara. (http://id.wikipedia.org/wiki/Bank, diakses 29 Oktober 
2011) 
Jasa perbankan pada umumnya terbagi atas dua tujuan. Pertama, sebagai 
penyedia mekanisme dan alat pembayaran yang efesien bagi nasabah. Untuk ini, 
bank menyediakan uang tunai, tabungan, dan kartu kredit. Ini adalah peran bank 
yang paling penting dalam kehidupan ekonomi. Tanpa adanya penyediaan alat 
pembayaran yang efesien ini, maka barang hanya dapat diperdagangkan dengan 
cara barter yang memakan waktu. Kedua, dengan menerima tabungan dari 
nasabah dan meminjamkannya kepada pihak yang membutuhkan dana, berarti 
bank meningkatkan arus dana untuk investasi dan pemanfaatan yang lebih 
produktif. Bila peran ini berjalan dengan baik, ekonomi suatu negara akan 
meningkat. Tanpa adanya arus dana ini, orang tidak dapat memeroleh pinjaman 
dan bisnis tidak dapat dibangun karena mereka tidak memiliki dana 
pinjaman. (http://id.wikipedia.org/wiki/Bank, diakses 29 Oktober 2011) 
Pada tahun 2011, Indonesia tercatat sebagai negara yang memiliki Bank 
paling banyak dibandingkan dengan negara   negara tetangganya seperti 
Malaysia, Thailand, Filipina dan Singapura (http://finance.detik.com). Indonesia 
saat ini memliki jumlah total 125 Bank Konvensional dan 14 Bank Syariah 
(http://id.wikipedia.org). Laju pertumbuhan perbankan Syariah di tingkat global 
tak diragukan lagi. Aset lembaga keuangan Syariah di dunia diperkirakan 
mencapai 250 miliar dollar AS, tumbuh rata-rata lebih dari 15 persen per tahun. 
Di Indonesia, volume usaha perbankan Syariah selama lima tahun terakhir rata-
rata tumbuh 60 persen per tahun. (http://id.wikipedia.org/wiki/ 
Daftar_bank_di_Indonesia), diakses 29 Oktober 2011). 
Bank Syariah pertama kali berdiri di Indonesia pada tahun 1991 oleh 
Majelis Ulama Indonesia (MUI) dengan tujuan mengakomodir berbagai aspirasi 
dan pendapat di masyarakat terutama masyarakat Islam yang banyak berpendapat 
bahwa bunga Bank itu haram karena termasuk riba dan juga untuk mengambil 
prinsip kehati-hatian. Apabila dilihat dari segi ekonomi dan nilai bisnis, ini 
merupakan terobosan besar karena penduduk Indonesia 80% beragama Islam, 
tentunya ini bisnis yang sangat potensial (http://shariahbank.blogspot.com, 
diakses 2 November 2011). 
Akan tetapi, pada awalnya keberadaan tentang Bank Syariah sendiri belum 
mendapatkan respon yang positif  dan perhatian yang optimal dari masyarakat 
dalam tatanan industri perbankan nasional, disebabkan oleh landasan Hukum 
Operasional Bank yang menggunakan sistem Syariah yang berlandasan Syariat 
Islam, yang hanya dikategorikan sebagai Bank dengan Sistem bagi hasil dan tidak 
terdapat rincian landasan hukum Syariah serta jenis   jenis usaha yang 
diperbolehkan (http://shariahbank.blogspot.com, diakses 2 November 2011). Pada 
masa perkembangan selanjutnya, yaitu pada masa era reformasi Bank Syariah 
mendapat persetujuan dengan dibuatkannya Undang Undang No. 10 tahun 1998, 
yang mengatur dengan rinci tentang landasan hukum serta jenis jenis usaha yang 
dapat dioperasikan dan di implementasikan oleh Bank Syariah. Undang Undang 
tersebut juga memberikan arahan bagi Bank Konvensional untuk membuka 
cabang Syariah atau bahkan mengkonversikan diri secara total menjadi Bank 
Syariah. (http://ib-bloggercompetition.kompasiana.com, diakses pada 2 November 
2011) 
Beberapa perbedaan antara Bank Syariah dengan Bank Konvensional, 
adalah pertama, Bank Syariah berdasarkan bagi hasil dan margin keuntungan, 
sedangkan Bank Konvensional memakai perangkat bunga. Kedua, pada Bank 
Syariah hubungan dengan Bank Syariah berbentuk kemitraan antara penyandang 
dana dengan pengelola dana, oleh karena itu, tingkat laba yang didapat Bank 
Syariah juga berpengaruh terhadap tingkat bagi hasil yang dapat diberikan kepada 
nasabah penyimpan dana dalam arti ketika Bank Syariah mendapatkan 
keuntungan, maka nasabah penyimpan dana juga akan mendapatkan keuntungan. 
Sedangkan pada bank konvensional hubungan itu berbentuk debitur   kreditur. 
Ketiga, Bank Syariah melakukan investasi yang halal saja yaitu tidak boleh pada 
sektor usaha komersial seks, perjudian dan usaha yang tidak jelas lainnya, 
sedangkan Bank Konvensional, bisa halal dan haram. Keempat, Bank Syariah 
berorientasi keuntungan duniawi dan ukhrawi, yakni mendahulukan mencari 
pahala yang besar dan abadi di akhirat ketimbang keuntungan kecil dan terbatas 
yang ada di dunia dan mendahulukan sesuatu yang secara moral bersih daripada 
sesuatu yang secara moral kotor, meskipun akan mendatangkan keuntungan yang 
lebih besar. Sedangkan orientasi Bank Konvensional semata duniawi. Kelima, 
Bank Syariah tidak melakukan spekulasi mata uang asing dalam operasionalnya 
untuk meraup keuntungan, sedangkan Bank Konvensional, banyak yang masih 
melakukannya. 
Salah satu Bank Syariah yang saat ini sedang berkembang pesat adalah 
Bank Syariah  X . Bank Syariah  X  mencatat kenaikan aset hingga 12 persen 
pada kuartal kedua tahun 2011. Direktur Utama Bank Syariah  X , menyebutkan 
terjadi pertumbuhan aset cukup signifikan dari Maret 2011 sebesar Rp 6,9 triliun 
menjadi Rp 7,7 triliun pada Juni 2011. Selain perkembangan aset, Bank Syariah 
 X  juga melakukan perluasan jaringan dengan hadir di sejumlah perguruan tinggi 
sekaligus mengoptimalkan sosialisasi layanan perbankan Syariah di kampus-
kampus serta menjalin kerjasama dengan 11 institusi pendidikan 
(http://zonaekis.com, diakses 17 Desember 2011). 
Bank Syariah  X  Pontianak yang telah berdiri semenjak tahun 2008 ini 
memiliki visi untuk menjadi bank ritel modern terkemuka dengan ragam layanan -
finansial sesuai kebutuhan nasabah dengan jangkauan termudah untuk kehidupan 
lebih bermakna. Dan misi untuk memahami keragaman individu dan 
mengakomodasi beragam kebutuhan finansial nasabah, menyediakan produk dan 
layanan yang mengedepankan etika sesuai dengan prinsip-prinsip syariah, 
menyediakan akses ternyaman melalui berbagai sarana kapan pun dan dimana 
pun, dan memungkinkan setiap individu untuk meningkatkan kualitas hidup dan 
menghadirkan ketenteraman pikiran. 
Sistem perbankan Syariah  X  adalah alternatif sistem perbankan yang 
saling menguntungkan kedua belah pihak (nasabah dan Bank), yang di dukung 
oleh keanekaragaman produk dan skema keuangan yang lebih variatif, dan 
dilakukan secara transparan agar adil bagi kedua belah pihak. Sistem ini membuat 
masyarakat merasa lebih nyaman karena produk dan jasa layanan perbankan yang 
diberikan akan mengutamakan nilai-nilai keadilan, transparan, keseimbangan 
etika, dan kebaikan sosial bersama. Karakteristik sistem perbankan Syariah  X  
Pontianak yang  beroperasi berdasarkan prinsip bagi hasil memberikan alternatif 
sistem perbankan yang saling menguntungkan bagi masyarakat dan Bank, serta 
menonjolkan aspek keadilan dalam bertransaksi, investasi yang beretika, 
mengedepankan nilai-nilai kebersamaan dan persaudaraan dalam berproduksi, dan 
menghindari kegiatan spekulatif dalam bertransaksi keuangan. Selain itu, 
hubungan internal di dalam Bank Syariah  X  Pontianak dilandasi oleh prinsip   
prinsip dan ajaran Islam, di mana hubungan antara atasan dengan bawahan dan 
antara rekan kerja diharapkan lebih kekeluargaan dan saling membantu dan cara 
pimpinan melakukan pendekatan kepada bawahan adalah melalui prinsip   prinsip 
dan ajaran Islam. Maka dapat dilihat bahwa Bank Konvensional memiliki 
kebiasaan untuk mendapat keuntungan yang maksimal, pencapaian target, 
berorientasi pada hasil dan mengalahkan kompetitor yang merupakan budaya 
Market. Sedangkan pada Bank Syariah  X  Pontianak nilai yang dipegang adalah 
nilai keadilan, kebersamaan dan persaudaraan, serta mempunyai kepekaan akan 
kebutuhan karyawan dan konsumen yang merupakan budaya Clan. 
Dari hal   hal yang dikemukakan, dapat dilihat bahwa Bank Syariah  X  
Pontianak memiliki ciri khas tersendiri. Ciri khas inilah yang disebut budaya 
organisasi. Budaya organisasi sendiri memiliki arti suatu pola dari asumsi dasar 
yang diciptakan, ditemukan atau dikembangkan oleh organisasi tertentu sebagai 
pembelajaran untuk mengatasi masalah adaptasi ekstrenal dan internal integration 
yang terlaksana dengan baik sehingga dapat dianggap sah, dan karena itu, harus 
diajarkan kepada para anggota baru sebagai cara yang tepat dalam memahami, 
memikirkan dan merasakan terkait masalah organisasi tersebut (Schein, 1992).  
Budaya organisasi sangat berperan penting dalam mempersatukan setiap 
individu yang melakukan aktivitas secara bersama-sama. Mengingat budaya 
organisasi merupakan suatu kesepakatan bersama para anggota dalam suatu 
organisasi atau perusahaan sehingga mempermudah lahirnya kesepakatan yang 
sesuai dengan perusahaan. Selain manfaat bagi karyawan, Bank Syariah  X  
Pontianak juga dapat memeroleh beberapa keuntungan seperti dapat menekan 
tingkat perputaran (turn over) karyawan, karena budaya perusahaan mendorong 
karyawan memutuskan untuk tetap berkembang bersama perusahaan tersebut. 
Karyawan akan mengetahui secara pasti tentang karirnya dan tugasnya di Bank 
Syariah  X  Pontianak sehingga mendorong mereka untuk konsisten dengan tugas 
dan tanggung jawab sehingga akan tercapai prestasi kerja atau produktivitas yang 
lebih baik sehingga dapat menunjukkan pada pihak eksternal tentang keberadaan 
Bank Syariah  X  Pontianak dari ciri khas yang dimiliki, di tengah-tengah 
banyaknya bank - bank yang ada di masyarakat. 
Setelah sebuah perusahaan mempunyai budaya, maka unsur budaya 
tersebut akan diberikan pada karyawan generasi baru (Louis, 1980; Schein, 1968; 
Van Maanen, 1976; Van Maanen dan Schein, 1979). Salah satu cara yang dapat 
dipakai untuk mewujudkan kesesuaian antara budaya organisasi dengan budaya 
setiap karyawan adalah proses sosialisasi budaya organisasi. Proses sosialisasi 
diperlukan anggota untuk menjadikan mereka sebagai anggota organisasi yang 
baik, sehingga anggota tidak merasa asing dengan situasi dan budaya yang telah 
dimiliki organisasi. Berdasarkan data yang didapat, diantara karyawan yang telah 
bekerja di Bank Syariah  X  Pontianak selama 2 tahun atau lebih, 70% 
diantaranya memiliki riwayat kerja di Bank Konvensional. Maka dari itu, akan 
sulit bagi karyawan yang sebelumnya bekerja di Bank Konvensional, pindah dan 
bekerja di Bank Syariah karena adanya perbedaan budaya organisasi. 
 Bank Syariah  X  Pontianak melakukan sosialisasi budaya organisasi 
agar karyawan yang sebelumnya pernah bekerja di bank konvensional 
mendapatkan gambaran yang jelas mengenai budaya organisasi Bank Syariah  X  
Pontianak sehingga diharapkan karyawan dapat menginternalisasi budaya 
organisasi Bank Syariah  X  Pontianak dan tidak terpengaruh oleh budaya 
organisasi bank konvensional. Sedangkan pentingnya sosialisasi budaya 
organisasi bagi karyawan baru adalah agar mendapatkan gambaran yang jelas 
mengenai budaya organisasi Bank Syariah  X  Pontianak sehingga karyawan 
terbantu dalam membuat keputusan yang tepat, sesuai dengan situasi yang 
dihadapi. Selain itu, sosialisasi budaya juga memudahkan anggota dalam 
menyesuaikan diri dengan lingkungan, pekerjaan, dan anggota lain 
intraorganisasi. sehingga menumbuhkan komitmen karyawan yang pada akhirnya 
diharapkan meningkatkan kinerja organisasi secara keseluruhan. 
Di Bank Syariah  X  Pontianak, kepada setiap karyawan yang baru 
masuk, akan diberikan proses sosialisasi budaya organisasi. Proses sosialisasi 
budaya membutuhkan waktu lama dan juga memerlukan perhatian serius agar 
nilai   nilai dalam Bank Syariah  X dapat diinternalisasi oleh karyawan Bank 
Syariah  X  Pontianak, karena pada awal pengenalan budaya organisasi, hanya 
mempelajari mengenai aspek dasar dari budaya dan inti dari budaya tidak akan 
terungkap dalam aturan perilaku diajarkan pada karyawan baru (Schein, 1992). 
Akan tetapi, proses sosialisasi Bank Syariah  X  Pontianak diadakan bersamaan 
dengan pelatihan berupa pengenalan produk   produk, selling skill dan hanya 
dalam kurun waktu seminggu. Dengan waktu yang singkat dan tidak 
memfokuskan pada budaya organisasi, maka nilai Bank Syariah  X  Pontianak 
kurang terinternalisasi oleh karyawan.  
Berdasarkan hasil wawancara dengan 5 orang karyawan Bank Syariah  X  
Pontianak, 3 dari 5 orang karyawan merasa bingung karena nasabah yang 
diajukan selalu ditolak, karyawan merasa bahwa nasabah yang ia ajukan sudah 
sesuai dan tidak mengerti kenapa nasabah yang ia ajukan ditolak sampai pada 
akhirnya ia dijelaskan alasannya oleh atasannya. Akan tetapi walaupun sudah 
dijelaskan, karyawan mengakui bahwa ia masih tetap berpikir bahwa nasabah 
yang ia ajukan tidak bermasalah. Selain itu, 4 dari 5 orang karyawan merasa 
bahwa bertambahnya aturan syariah, juga memperlambat pekerjaan mereka 
karena semakin banyak syarat terhadap nasabah yang harus dipenuhi, semakin 
banyak aturan yang harus dipenuhi dan kegiatan yang harus diikuti. 
Selain berakibat pada tugas, kurangnya pemahaman terhadap budaya 
organisasi juga memengaruhi suasana dan hubungan antar rekan kerja. Hal ini 
dikarenakan tiap karyawan masih memegang nilai atau prinsip mereka masing   
masing, bukan memegang nilai dari perusahaan. Dari hasil wawancara, didapat 
bahwa 5 dari 5 orang karyawan merasa seringkali berbeda pendapat dengan rekan 
kerja karena prinsip yang dipegang tiap orang berbeda, sehingga dalam rapat / 
meeting karyawan sering kurang dapat mencapai kesepakatan bersama dan dalam 
pengerjaan tugas dilakukan sesuai dengan prinsip mereka masing   masing, bukan 
berdasarkan prinsip dari Bank Syariah  X  Pontianak.  
Berdasarkan hasil wawancara dengan pimpinan cabang pembantu Bank 
Syariah  X  Pontianak, salah satu masalah yang dihadapi adalah pencapaian 
target terutama pada KPR (Kredit Pemilikan Rumah). Target KPR yang tercapai 
hanya sekitar 60 % sampai 70%. Hal ini dikarenakan calon nasabah KPR yang 
didapat karyawan seringkali tidak memenuhi syarat dari Bank Syariah  X  
Pontianak. Nasabah yang disetujui hanya sekitar 30% dari calon nasabah yang 
diajukan karyawan karena dianggap tidak halal dan tidak jelas. Seperti usaha apa 
yang ingin dilakukan oleh nasabah, karyawan harus menyelidiki lebih lanjut, 
apakah usaha tersebut halal atau tidak, dalam arti komersial, penjudian atau kredit 
tidak jelas seperti usaha leasing. 
Ini dikarenakan perbedaan budaya organisasi antara Bank Syariah  X  
Pontianak dengan bank konvensional. Perbedaan budaya ini menyebabkan 
karyawan berperilaku sesuai dengan budaya organisasi yang masih melekat pada 
dirinya. Karyawan yang sebelumnya bekerja di bank konvensional akan 
memegang nilai yang berorientasi pada hasil dan mencapai keuntungan maksimal, 
sehingga perilaku karyawan tidak akan sesuai dengan nilai keadilan, kebersamaan 
dan persaudaraan yang dipegang Bank Syariah  X  Pontianak. 
Persepsi karyawan terhadap budaya organisasi dapat dikategorikan 
menjadi tingkatan level budaya organisasi berdasarkan dua dimensi yang 
membentuk budaya organisasi. Menurut Schein (1992) budaya organisasi 
terbentuk dari dimensi external environments  dan internal integration. External 
environments mengacu pada bagaimana perusahaan dapat bertahan dan selamat 
saat menghadapi permasalahan dan perubahan di lingkungan luar yang terdiri dari 
Mission and strategy, Goals, Means, Measurement dan Correction. Sedangkan 
internal integration mengacu pada pengembangan dan pemeliharaan hubungan 
internal antara anggota organisasi dalam suatu perusahaan yang terdiri dari 
Common language and conceptual categories, Group boundaries for inclusion or 
exclusion, Distributing power and status, Developing norms of intimacy, 
friendship, and love, Rewards and punishments dan Explaining the unexplainable. 
Dari persepsi karyawan terhadap dua dimensi budaya organisasi maka 
dapat dikategorikan menjadi tingkatan level menurut Schein (1992). Istilah level 
ini merujuk pada derajat dimana fenomena budaya dapat dilihat oleh orang yang 
mengobservasi budaya. Level ini memiliki rentang dari yang nyata terlihat sampai 
dengan asumsi dasar yang tidak disadari yang merupakan esensi dari budaya 
tersebut. Level ini terdiri dari  artifact, expoused values dan basic assumption. 
Level artifact meliputi semua fenomena yang dapat dilihat, didengar dan 
dirasakan oleh karyawan ketika memasuki suatu organisasi baru. Level expoused 
values meliputi ketika karyawan sudah mulai memaknai budaya dan berusaha 
mengarahkan diri untuk berperilaku sesuai dengan budaya organisasi. Level basic 
assumption meliputi bentuk perilaku tanpa disadari oleh karyawan, perilaku 
karyawan bukan lagi didasari karena aturan, tapi karena karyawan tanpa disadari 
sudah menerima budaya organisasi yang sudah diyakini kebenarannya. 
Berdasarkan survey awal yang dilakukan pada lima orang karyawan Bank 
Syariah  X  Pontianak, diketahui bahwa 40% (2 orang) karyawan berada pada 
level artifact yang menunjukkan penghayatan paling mendasar yang menyangkut 
pengetahuan umum sekitar perusahaan. Persepsi karyawan terhadap budaya 
organisasi Bank Syariah  X  Pontianak masih sebatas pengetahuan, di mana 
karyawan mengetahui mengenai visi misi, aturan   aturan, dan acara / ritual doa 
pagi, meeting dan briefing akan tetapi belum mewujudkannya dalam tingkah laku. 
Sebanyak 40% (2 orang) karyawan berada pada level yang menunjukkan bahwa 
karyawan sudah mengarahkan perilaku sesuai dengan budaya organisasi, akan 
tetapi belum dijadikan pedoman dalam bertingkah laku, dimana karyawan masih 
mempertahankan nilai yang dianutnya sendiri. Seperti ketika nasabah yang 
diajukan karyawan ditolak, karyawan akan menerimanya dan berusaha mencari 
nasabah lain, akan tetapi dalam pikirannya karyawan masih merasa bahwa 
nasabah yang ia ajukan tidak ada masalah. Dan sebanyak 20% (1 orang) karyawan 
berada pada level paling dalam, dimana karyawan sudah menjadikan budaya 
organisasi sebagai pedoman berperilaku dan nilai yang dipegang karyawan 
berdasarkan nilai dari perusahaan. Karyawan sudah dapat merealisasi misi, dan 
target perusahaan, serta terbiasa terlibat dalam kegiatan perusahaan seperti ritual 
doa pagi briefing dan meeting setiap minggu. 
Berdasarkan hasil survey di atas, hanya sebanyak 20 % (1 orang) 
karyawan yang berada pada level ketiga (level basic assumption), padahal sangat 
penting agar karyawan yang bekerja di Bank Syariah  X  Pontianak memiliki 
penghayatan yang mendalam terhadap budaya organisasi perusahaan.  
Berdasarkan hal tersebut, peneliti tertarik untuk melakukan suatu penelitian 
lebih lanjut mengenai level budaya organisasi yang dihayati oleh karyawan di 
Bank Syariah  X  Pontianak. 
Dari penelitian ini ingin diketahui sedalam mana persepsi karyawan terhadap 
budaya organisasi di Bank Syariah  X  Pontianak. 
Maksud dari penelitian ini adalah ingin memeroleh gambaran tentang 
persepsi karyawan terhadap budaya organisasi Bank Syariah  X  Pontianak. 
Tujuan dari penelitian ini adalah untuk mengetahui gambaran tentang 
persepsi karyawan terhadap budaya organisasi Bank Syariah  X  Pontianak 
melalui dua dimensi budaya organisasi yaitu dimensi external environment dan 
Psikologi, khususnya Psikologi Industri dan Organisasi mengenai persepsi 
karyawan terhadap budaya organisasi Bank Syariah  X  Pontianak. 
yang akan melakukan penelitian selanjutnya, khususnya yang berminat 
untuk memperdalam pengetahuan mengenai budaya organisasi. 
Pontianak mengenai level yang dihayati oleh para karyawan sehingga 
dapat dilakukan penindaklanjutan pada karyawan yang belum mencapai 
level terdalam. 
mengenai level budaya organisasi yang mereka hayati. Informasi ini dapat 
membantu agar karyawan dapat meningkatkan penghayatan terhadap 
budaya organisasi sehingga dapat menciptakan satu pemahaman di dalam 
organisasi. 
Tiap organisasi memiliki ciri masing   masing yang akan 
mencerminkan organisasi tersebut. Ciri tiap perusahaan itulah yang disebut 
dengan budaya organisasi. Demikian pula dengan budaya organisasi Bank 
Syariah  X  Pontianak yang memiliki budayanya sendiri. Dalam 
kesehariannya, karyawan   karyawan akan mempersepsi budaya organisasi di 
dalam Bank Syariah  X  Pontianak. Karyawan akan menyadari adanya 
perbedaan di dalamnya, terutama karyawan yang sebelumnya pernah bekerja 
di bank konvensional. Di mana terdapat beberapa perbedaan seperti cara 
kerja, visi misi dan nilai yang dipegang.  
Menurut Krech dan Crutchfield (1962), persepsi adalah proses 
pemberian arti terhadap lingkungan oleh seorang individu. Setiap karyawan 
Bank Syariah  X  Pontianak akan mempersepsi budaya organisasi berbeda   
beda berdasarkan hasil observasi dan pengalaman masing   masing. Persepsi 
karyawan akan dipengaruhi oleh beberapa faktor yaitu faktor fungsional dan 
faktor struktural. Faktor fungsional ini adalah faktor yang berasal dari dalam 
diri individu sehingga membuat persepsi karyawan bersifat individual. Faktor 
fungsional dalam hal ini meliputi usia, pendidikan serta lama kerja. 
Karyawan   karyawan di Bank Syariah  X  Pontianak, memiliki 
rentang usia 21 tahun sampai 37 tahun yang termasuk dalam kategori masa 
dewasa awal. Pada masa ini, kemampuan kognitif karyawan berada pada 
masa yang sangat baik dan juga menunjukkan adaptasi pragmatis pada 
lingkungan (Santrock, 2002). Perkembangan kognitif karyawan lebih maju 
dalam penggunaan intelektualitas mereka. Pada masa dewasa awal ini, 
karyawan mulai menyadari perbedaan pendapat dan berbagai perspektif yang 
dipegang orang lain sehingga membantu karyawan ketika memasuki dunia 
kerja di mana terdapat pendapat dapat sangat berbeda antara satu dengan yang 
lainnya, baik pendapat dari atasan maupun rekan kerja (Santrock, 2002). Hal 
ini merupakan salah satu hal yang akan mendukung karyawan dalam 
menerima nilai yang dipegang perusahaan walaupun nilai tersebut berbeda 
dengan nilai yang dipegang oleh karyawan itu sendiri. Masa ini juga 
mencakup kematangan psikologis yang ditandai dengan kemampuan 
karyawan untuk beradaptasi dengan situasi baru, termasuk budaya 
perusahaan. 
Pendidikan karyawan juga akan memengaruhi persepsi karyawan 
terhadap budaya organisasi Bank Syariah  X  Pontianak. Berdasarkan data 
yang diperoleh, karyawan di Bank Syariah  X  Pontianak memiliki jenjang 
pendidikan strata 1 (S1) dan SMA. Dengan pendidikan yang lebih tinggi 
maka kemampuan individu dalam mengolah informasi baru serta wawasan 
tentang perubahan akan lebih baik. Katz, Gurevitch, dan Haas (1995) juga 
menemukan dalam penelitiannya bahwa orang yang tingkat pendidikannya 
tinggi lebih banyak menggunakan pola berpikir multipleks daripada orang-
orang yang pada umumnya orang lebih senang berpikir simpleks. Dengan 
pendidikan yang lebih tinggi, maka karyawan akan lebih dapat mengolah 
sistem kognitifnya, ketika mendapatkan informasi baru yaitu budaya 
organisasi Bank Syariah  X  Pontianak maka karyawan akan mengaitkannya 
dengan informasi lain yang sudah dimilikinya untuk kemudian dicari pola 
kaitannya sehingga informasi baru tersebut dapat diterima oleh karyawan. 
Masa kerja juga dapat memengaruhi memengaruhi persepsi karyawan 
terhadap budaya organisasi Bank Syariah  X  Pontianak. Karyawan yang 
memiliki masa kerja lebih lama biasanya akan lebih mengenal budaya 
organisasi perusahaan. Kreitner dan Kinicki (2004) menyatakan bahwa, masa 
kerja yang lama akan cenderung membuat seorang pegawai lebih merasa 
betah dalam suatu organisasi, hal ini disebabkan diantaranya karena telah 
beradaptasi dengan lingkungannya yang cukup lama sehingga seorang 
pegawai akan merasa nyaman dengan pekerjaannya. Jadi, semakin lama masa 
kerja seorang karyawan maka akan semakin beradaptasi, salah satunya adalah 
adaptasi terhadap budaya organisasi. 
Jabatan juga dapat memengaruhi persepsi karyawan terhadap budaya 
organisasi, hal ini disebabkan oleh tingkat kepentingan jabatan tersebut dalam 
menyikapi budaya organisasi. Karyawan yang berada di level lebih tinggi 
memiliki tugas sebagai role model dan inspirator bagi karyawan bawahannya, 
sehingga semakin tinggi level jabatan seseorang akan dituntut untuk lebih 
memahami dan mendalami budaya organisasi agar dapat turut 
mensosalisasikannya dengan benar kepada bawahannya. 
Faktor lain yang memengaruhi persepsi karyawan terhadap budaya 
organisasi Bank Syariah  X  Pontianak adalah faktor struktural, yaitu faktor   
faktor yang berasal dari objek yang dipersepsi. Persepsi diperoleh melalui 
sistem indera manusia melalui apa yang dilihat, didengar atau dirasakan yaitu 
dalam kasus ini adalah melalui proses sosialisasi. Ketika karyawan diberikan 
sosialisasi mengenai budaya organisasi, maka saat itu karyawan akan mulai 
mempersepsi mengeni budaya organisasi Bank Syariah  X  Pontianak. Jadi, 
dapat disimpulkan bahwa faktor struktural yang akan memengaruhi persepsi 
karyawan terhadap budaya organisasi Bank Syariah  X  Pontianak adalah 
proses sosialisasi. 
Bank Syariah  X  Pontianak melakukan proses sosialisasi budaya 
organisasi untuk memberikan gambaran yang jelas kepada karyawan 
mengenai Bank Syariah  X  Pontianak. Sosialisasi dapat diartikan sebagai 
proses di mana individu ditransformasikan pihak luar untuk berpartisipasi 
sebagai anggota organisasi yang efektif (Greenberg, 1995). Sosialisasi akan 
memperkenalkan nilai-nilai budaya organisasi Bank Syariah  X  Pontianak 
secara total sehingga diharapkan karyawan akan berperilaku sesuai dengan 
budaya organisasi. Proses sosialisasi di Bank Syariah dilakukan pada awal 
masuk kerja selama satu minggu. Proses sosialisasi dilakukan bersamaan 
dengan pelatihan berupa pengenalan produk   produk, selling skill. Proses 
sosialisasi budaya dilakukan melalui penjelasan tentang misi dan visi Bank 
Syariah  X  Pontianak dan penjelasan mengenai aturan   aturan Bank 
Syariah  X  Pontianak. Proses sosialisasi budaya membutuhkan waktu lama 
dan juga memerlukan perhatian serius agar nilai   nilai dalam Bank Syariah 
 X dapat diinternalisasi oleh karyawan Bank Syariah  X  Pontianak. 
Proses sosialisasi ini akan memengaruhi seberapa dalam pemahaman 
dan penghayatan karyawan mengenai budaya organisasi Bank Syariah  X  
Pontianak. Budaya organisasi ini sendiri adalah suatu pola dari asumsi dasar 
yang diciptakan, ditemukan atau dikembangkan oleh organisasi tertentu 
sebagai pembelajaran untuk mengatasi masalah adaptasi ekstrenal dan 
internal integration yang terlaksana dengan baik sehingga dapat dianggap 
sah, dan karena itu, harus diajarkan kepada para anggota baru sebagai cara 
yang tepat dalam memahami, memikirkan dan merasakan terkait masalah 
organisasi tersebut. (Schein,1992) 
Menurut Schein (1992) budaya terbentuk dari masalah utama yang 
berurusan dengan external environment dan internal integration. Sehingga 
perlu diajarkan kepada karyawan   karyawan baru sebagai cara yang benar 
untuk memahami, memikirkan dan merasakan berkenaan dengan masalah   
masalah tersebut (Schein, 1992). Masalah external environments mengacu 
pada bagaimana perusahaan dapat bertahan dan selamat saat menghadapi 
permasalahan dan perubahan di lingkungan luar, meliputi mission and 
strategy yaitu pemahaman bersama tentang misi utama, tugas utama, dan 
manifestasi dan fungsi laten, goals yaitu mengembangkan kesepatakatan 
mengenai gol yang ingin dicapai, means yaitu menghasilkan kesepakatan 
mengenai cara yang akan digunakan untuk mencapai gol, measurement yaitu 
menghasilkan kesepakatan tentang kriteria yang akan digunakan untuk 
mengukur seberapa baik kerja organisasi dalam memenuhi gol dan correction 
yaitu menghasilkan kesepakatan mengenai strategi perbaikan yang tepat 
apabila gol tidak terpenuhi. 
Sedangkan masalah internal integration mengacu pada 
pengembangan dan pemliharaan hubungan internal antara anggota organisasi 
dalam suatu perusahaan meliputi common language and conceptual 
categories yaitu menciptakan istilah bahasa dan konsep yang sama, group 
boundaries for inclusion or exclusion yaitu untuk menentukan siapa yang 
termasuk dan tidak termasuk dalam kelompok, distributing power and status 
yaitu kriteria dan aturan bagaimana anggota memeroleh, mempertahankan 
dan kehilangan kekuasaan, developing norms of intimacy yaitu cara 
berhubungan dengan atasan dan rekan kerja, friendship, and love, rewards 
and punishments yaitu adanya kesepakatan mengenai hukuman dan 
penghargaan yang akan diberikan, dan explaining the unexplainable yaitu 
ketika organisasi menghadapi isu atau peristiwa yang dibawah kendali. 
Pada masalah external environment, mengacu pada bagaimana Bank 
Syariah  X  Pontianak dapat bertahan dan selamat saat menghadapi 
permasalahan dan perubahan di lingkungan luar. Pada saat menghadapi 
permasalahan luar, Bank Syariah  X  Pontianak akan berusaha mengenalkan 
misi dan visi kepada masyarakat dan melakukan strategi   strategi seperti 
memberikan servis dan produk perbankan syariah seperti produk berbasis 
emas yang dijadikan terobosan baru oleh Bank Syariah  X  Pontianak 
(mission and strategy), hal ini dilakukan untuk mencapai tujuan Bank Syariah 
 X  Pontianak yaitu agar perbankan syariah dapat sejajar dengan bank umum 
lainnya dalam satu khasanah perbankan nasional (goals). Dengan adanya visi 
dan misi yang jelas serta strategi   strategi yang sudah ditetapkan oleh Bank 
Syariah  X  Pontianak, maka akan dikembangkan kesepakatan mengenai cara 
yang akan digunakan untuk mencapai tujuan (means) seperti promosi melalui 
seminar, brosur, spanduk, banner, dan direct presentation ke institusi, 
kelompok, komunitas, sms, facebook, dan twitter serta kerjasama dengan 
Financial Planner dan juga berbagai promosi melalui media berskala 
nasional dan lokal. Setelah itu, Bank Syariah  X  Pontianak akan 
mengembangkan kesepakatan mengenai kriteria yang digunakan untuk 
mengukur hasil yang didapat, apakah sesuai dengan tujuan atau tidak 
(measurement). Dan jika hasil tidak sesuai dengan gol, maka akan dianalisis 
bersama   sama mengenai penyebab kegagalannya dan bersama   sama 
menentukan cara memperbaikinya (correction).  
Selain masalah external environment, juga terdapat internal 
integration yang melibatkan hubungan di dalam Bank Syariah  X  Pontianak. 
Internal integration ini terdiri penggunaan bahasa dan istilah yang digunakan 
untuk memfungsikan kelompok (common language and conceptual 
categories) dimana terdapat istilah   istilah yang hanya dimengerti oleh 
karyawan dalam Bank Syariah  X  Pontianak, seperti istilah Akhlakul 
karimah yang berarti akhlak yang baik seperti gigih, berinisiatif , tata karma 
terhadap makhluk Allah, adil, sabar ,tawakal. Istilah Akad Qardh yang 
memiliki arti pinjaman murni tanpa ada tambahan atau margin hanya 
dikenakan biaya administrasi, istilah   istilah yang digunakan antara 
karyawan yang bekerja di Bank Syariah  X  Pontianak. Kemudian terdapat 
pula batasan   batasan dalam kelompok karyawan yang akan menunjukkan 
siapa yang termasuk dan tidak termasuk dalam kelompok (group boundaries 
for inclusion or exclusion) di mana pada Bank Syariah  X  Pontianak tidak 
terdapat batasan yang kaku, hanya ada aturan   aturan dalam rekan kerja yang 
terbina dari awal, seperti saling membantu antar rekan kerja dan saling 
menghormati. Hal ini harus dipatuhi oleh tiap karyawan dan karyawan yang 
meremehkan aturan dalam kelompok, dapat saja diacuhkan oleh kelompok 
dan tidak menjadi bagian dari kelompok lagi.  
Kemudian, adanya aturan mengenai syarat   syarat tentang kenaikan 
jabatan dan pengaruh otoritas (distributing power and status) di mana adanya 
aturan mengenai bagaimana cara bersikap kepada atasan dan adanya name 
card (tanda pengenal) yang menunjukkan kedudukan tiap karyawan. 
Kemudian adanya pembinaan hubungan antara atasan dengan bawahan 
(developing norms of intimacy, friendship, and love), seperti Bank Syariah 
 X  Pontianak yang menekankan pembinaan hubungan kekeluargaan agar 
hubungan antara atasan dan bawahan dapat lebih santai dan tidak terlalu 
berjarak, akan tetapi tetap ada batasan dimana bawahan tetap harus 
menghormati atasan dan adanya acara briefing di mana para karyawan dapat 
menceritakan masalah yang dialaminya. Selanjutnya adanya aturan mengenai 
sanksi yang akan diberikan apabila melakukan pelanggaran dan penghargaan 
yang akan diberikan pada karyawan yang berprestasi (rewards and 
punishments), dimana karyawan yang berprestasi akan mendapatkan poin 
plus dalam syarat kenaikan jabatan dan bagi karyawan yang melakukan 
pelanggaran akan dikenakan teguran ataupun pengurangan poin dalam 
penilaian kinerja. Dan yang terakhir adalah bagaimana kesigapan karyawan 
dalam menghadapi hal   hal yang diluar dugaan atau di luar kendali 
(explaining the unexplainable), seperti persaingan bisnis dengan sesama bank 
syariah dan bank konvensional.  
Misi, tujuan, dan upaya   upaya perusahaan yang digunakan untuk 
mencapai tujuan, pengukuran kinerja dan strategi perbaikan, semua 
memerlukan kesepakatan bersama agar kelompok tersebut bisa bekerja 
dengan efektif. Dari hubungan semua aspek dalam external environment 
maka akan terbentuk asumsi dasar (Schein, 1992:93) Semua internal 
integration terbentuk dari kesepakatan dan asumsi yang dikembangkan oleh 
karyawan. Asumsi yang berkembang disekitar masalah pengelolaan integrasi 
internal dan masalah lingkungan luar terikat dalam badan perusahaan yang 
akan memunculkan dinamika budaya, bagaimana budaya muncul dan 
berkembang. (Schein, 1992:134). 
Persepsi karyawan terhadap budaya organisasi Bank Syariah  X  
Pontianak dapat digolongkan menjadi tiga tingkatan, Schein (1992) membagi 
level budaya organisasi menjadi tiga tingkatan, yaitu Artifacts, Espoused 
Value dan Basic Underlying Assumptions. Level   level ini terdiri dari level 
yang dapat dilihat dan dirasakan sampai pada yang sangat tertanam berupa 
asumsi dasar tidak disadari. Berikut ini akan dijabarkan mengenai ketiga level 
budaya organisasi. 
Pada level artifacts (artifak), pemahaman karyawan Bank Syariah  X  
Pontianak hanya sebatas hal  hal yang dapat dilihat, didengar dan dirasakan 
seperti mengetahui aturan   aturan tertulis dalam perusahaan seperti aturan 
dalam berpakaian, aturan dalam pengambilan keputusan, aturan dalam 
komunikasi, letak perusahaan, sejarah perusahaan, acara atau ritual 
perusahaan. Pada level ini, pengetahuan yang dimiliki karyawan mengenai 
budaya organisasi hanya permukaan dan belum dapat dijadikan panduan yang 
dapat mengarahkan karyawan untuk berperilaku sesuai dengan budaya 
organisasi. Pola perilaku karyawan dapat terlihat, akan tetapi sulit 
diinterpretasikan, misalnya ada aturan cara berpakaian rapi, sopan dan 
tertutup. Maka dapat dilihat dari cara berpakaian karyawan, akan tetapi 
karyawan hanya menaati aturan berpakaian rapi dan tertutup. Apabila ditanya 
alasan lebih lanjut, karyawan tidak dapat menjelaskannya. 
Pada level espoused value (nilai yang dianut), karyawan tidak hanya 
sekedar mengetahui budaya organisasi, akan tetapi menjadikan budaya 
organisasi yang mereka pelajari lebih dalam untuk menjadikannya sebagai 
panduan dalam berperilaku. Dalam level ini, karyawan terkadang melakukan 
tindakan yang mencerminkan nilai perusahaan, akan tetapi terkadang bisa 
juga melakukan tindakan yang mencerminkan nilai yang mereka pegang. 
Karyawan sudah mengetahui mengenai nilai dan prinsip perusahaan belum 
menjadikan nilai perusahaan sebagai nilai yang mereka pegang. Tindakan 
yang sesuai dengan nilai perusahaan, dikarenakan hasil dari kesepakatan 
bersama ataupun dari perintah pimpinan. Seperti dalam pengajuan nasabah 
oleh karyawan, di mana nasabah yang diajukan ditolak oleh atasan karena 
tidak sesuai dengan Bank Syariah  X  Pontianak. Hal ini dikarenakan 
karyawan masih terpengaruh oleh syarat yang sesuai dengan prinsipnya yaitu 
cukup dengan data lengkap dan adanya jaminan yang jelas, nasabah sudah 
dapat diterima. Sedangkan menurut Bank Syariah  X  Pontianak selain data, 
latar belakang nasabah mengajukan kredit juga harus benar   benar jelas dan 
halal. Dari hal ini dapat terlihat bahwa karyawan sudah berusaha menjalankan 
sesuai dengan aturan Bank Syariah  X  Pontianak, akan tetapi terkadang 
masih terpengaruh oleh prinsip yang ia pegang. Hal ini dikarenakan karyawan 
belum benar   benar menghayati budaya organisasi Bank Syariah  X  
Pontianak sehingga nilai yang dipegang berbeda. 
Pada level basic underlying assumptions (asumsi dasar), karyawan 
sudah mengaplikasikan budaya organisasi dalam bentuk perilaku tanpa 
disadari oleh karyawan tersebut. Perilaku karyawan bukan lagi didasari 
karena aturan, tapi karena karyawan tanpa disadari sudah menerima budaya 
organisasi yang sudah diyakini kebenarannya. Karyawan akan menerima 
aturannya tanpa adanya protes ataupun ragu. Budaya organisasi menjadi hal 
yang sudah terbiasa diaplikasikan sehari   hari. Karyawan yang berpakaian 
rapi, sopan dan tertutup di dalam bank, akan berpakaian rapi, sopan dan 
tertutup ketika berada di luar bank. Hal ini tidak disadari karena perilaku 
tersebut sudah terbiasa dilakukan dan diyakini kebenarannya. 
11.
External Environments: 
1. Mission and strategy 
2. Goals 
3. Means 
4. Measurement 
5. Correction 
Internal Integration: 
1. Common language and conceptual categories 
2. Group boundaries for inclusion or exclusion 
3. Distributing power and status 
4. Developing norms of intimacy, friendship, and love 
5. Rewards and punishments 
6. Explaining the unexplainable 
1. Faktor Fungsional 
2. Faktor Struktural : proses 
Berdasarkan pemaparan di atas, maka dapat ditarik beberapa asumsi 
sebagai berikut : 
1. Persepsi karyawan terhadap budaya organisasi Bank Syariah  X  Pontianak 
berbeda   beda. 
2. Persepsi karyawan terhadap budaya organisasi Bank Syariah  X  Pontianak 
dipengaruhi oleh faktor fungsional dan faktor struktural. 
3. Karyawan mempersepsi budaya organisasi Bank Syariah  X  Pontianak 
berdasarkan dua dimensi yaitu, external environment dan internal integration. 
4. Persepsi karyawan terhadap budaya organisasi Bank Syariah  X  Pontianak 
dapat berada pada tiga level, yaitu level artifact, espoused value atau basic 
assumption. 
 Menurut Krech dan Crutchfield (1962), persepsi adalah proses pemberian 
arti terhadap lingkungan oleh seorang individu. Sedangkan Robbins (2003) 
mendeskripsikan persepsi dalam kaitannya dengan lingkungan, yaitu sebagai 
proses di mana individu-individu mengorganisasikan dan menafsirkan kesan 
indera mereka agar memberi makna kepada lingkungan mereka. 
  Persepsi adalah proses internal yang memungkinkan kita memilih, 
mengorganisasikan, dan menafsirkan rangsangan dari  lingkungan kita, dan proses 
tersebut memengaruhi perilaku kita (Mulyana, 2007:179). Sementara Joseph A. 
Devito mendefinisikan persepsi sebagai proses yang menjadikan kita sadar akan 
banyaknya yang memengaruhi indera kita (Mulyana, 2007:180).  
Persepsi merupakan suatu proses menginterprestasi atau menafsirkan 
informasi yang diperoleh melalui sistem indera manusia. Misalnya pada waktu 
seorang melihat sebuah gambar, membaca tulisan, atau mendengar suara tertentu, 
ia akan melakukan interprestasi berdasarkan pengetahuan yang dimilikinya dan 
relevan dengan hal-hal itu. Hasil persepsi seseorang mengenai sesuatu objek 
disamping dipengaruhi oleh penampilan objek itu sendiri, juga pengetahuan 
seseorang mengenai objek itu. Namun, apa yang diterima seseorang pada 
dasarnya bisa berbeda dari realitas objektif. 
 Persepsi seseorang tidak timbul begitu saja, tentu ada faktor-faktor yang  
memengaruhinya. Menurut David Krech dan Richard S. Crutchfield (1962), faktor 
  faktor yang memengaruhi persepsi antara lain : 
1. Faktor Fungsional 
Faktor fungsional berasal dari kebutuhan, pengalaman masa lalu dan hal-
hal lain yang termasuk apa yang kita sebut sebagai faktor-faktor personal. 
Yang menentukan persepsi bukan jenis atau bentuk stimuli, tetapi 
karakteristik orang yang memberikan respons pada  stimuli itu. Dalam hal 
ini, meliputi usia, pendidikan, lama kerja dan jabatan.  
2. Faktor Struktural 
Faktor struktural berasal semata-mata dari sifat stimuli fisik dan efek-efek 
saraf yang ditimbulkannya pada sistem saraf individu.  
Krech dan Crutchfield merumuskan dalil persepsi, menjadi empat bagian : 
1. Dalil pertama : Persepsi bersifat selektif secara fungsional. Berarti 
objek-objek yang mendapatkan tekanan dalam persepsi kita biasanya 
objek-objek yang memenuhi tujuan individu yang melakukan persepsi 
2. Dalil kedua : Medan perceptual dan kognitif selalu diorganisasikan dan 
diberi arti. Kita mengorganisasikan stimuli dengan melihat konteksnya. 
Walaupun stimuli yang kita terima itu tidak lengkap, kita akan 
mengisinya dengan interprestasi yang konsisten dengan rangkaian 
stimuli yang kita persepsi. 
3. Dalil ketiga : Sifat-sifat perseptual dan kognitif dari substruktur 
ditentukan pada umumnya oleh sifat-sifat struktur secara keseluruhan. 
Jika individu dianggap sebagai anggota kelompok, semua sifat 
individu yang berkaitan dengan sifat kelompok akan diperngaruhi oleh 
keanggotaan kelompolmua dengan efek berupa asimilasi atau kontras. 
4. Dalil keempat : Objek atau peristiwa yang berdekatan dalam ruang dan 
waktu atau menyerupai satu sama lain, cenderung ditanggapi sebagai 
bagian dari struktur yang sama. Dalil ini umumnya betul-betul bersifat 
structural dalam mengelompokkan objek-objek fisik, seperti titik, 
garis, atau balok. 
Pada persepsi sosial, pengelompokan tidak murni struktural; sebab apa 
yang dianggap sama atau berdekatan oleh seorang individu, tidaklah dianggap 
sama atau berdekatan dengan individu yang lainnya. Kedekatan dalam ruang dan 
waktu menyebabkan stimuli ditangapi sebagai bagian dari struktur yang sama. 
Kecenderungan untuk mengelompokan stimuli berdasarkan kesamaan dan 
kedekatan adalah hal yang universal. 
Budaya organisasi merupakan asumsi dan  kepercayaan dasar yang 
terdapat di antara anggota organisasi (Schein, 1992). Hal ini didukung dengan 
penyataan Robbins yaitu, budaya organisasi merupakan suatu persepsi bersama 
yang dianut oleh anggota   anggota organisasi (Robbins, 1996 : 247). Budaya 
organisasi berkaitan dengan bagaimana karyawan mempersepsikan karakteristik 
dari budaya suatu organisasi. 
A patern of shared basic assumptions that the group learned as it solved 
its problems of external adaptation and internal integration, that has 
worked well enough to be considered valid and, therefore, to be taught to 
new members as the correct way to perceive, think and feel in relation to 
these problems   Schein, 1992 
Suatu pola dari asumsi dasar yang diciptakan, ditemukan atau 
dikembangkan oleh organisasi tertentu sebagai pembelajaran untuk mengatasi 
masalah adaptasi eksternal dan integrasi internal yang terlaksana dengan baik 
sehingga dapat dianggap sah, dan karena itu, harus diajarkan kepada para anggota 
baru sebagai cara yang tepat dalam memahami, memikirkan dan merasakan terkait 
masalah organisasi tersebut. 
Semua teori mengenai organisasi membedakan dua masalah utama yang 
dialami oleh semua organisasi, tanpa melihat besar kecilnya masalah tersebut. 
Dua masalah utama yang berhubungan dengan organisasi adalah : 
1. Bertahan, berkembang dan beradaptasi di lingkungan mereka. 
2. Integrasi internal yang dapat digunakan sehari   hari dan kemampuan 
beradaptasi dan belajar. 
Berikut ini merupakan berbagai kategori yang digunakan untuk mendeskripsikan 
budaya : 
1. Observe behavior: bahasa yang digunakan, adat dan tradisi yang berkembang, 
dan ritual. (Goffman, 1959, 1967; Jones, Moore, and Snyder, 1988; Trice and 
Beyer, 1993, 1985; Van Maanen, 1979b). 
2. Groups norms: standard nilai   nilai yang berkembang dalam organisasi. 
(Homans, 1950; Kilmann dan Saxton, 1983). 
3. Espoused values: prinsip   prinsip dan nilai   nilai yang harus berusaha 
dicapai oleh organisasi. Misalnya kualitas produk. (Deal dan Kennedy, 1982, 
1999). 
4. Formal Philosophy: kebijakan dan prinsip   prinsip ideologis yang memandu 
tindakan organisiasi terhadap pemegang saham, karyawan, dan pelanggan. 
(Ouchi, 1981; Pascale dan Athos, 1981; Packard, 1995) 
5. Rules of the Game: aturan tidak tertulis yang harus dipatuhi untuk dapat akur 
dan diterima dalam organisasi. (Schein, 1968, 1978; Maanen van, 1979a, 
1979b; Ritti dan Funkhouser, 1987). 
6. Climate: suasana yang ditampilkan organisasi dalam bentuk tata ruang dan 
interaksi antar anggota organisasi, serta interaksi dengan pelanggan dan pihak 
luar lainnya. (Ashkanasy, Wilderom, dan Peterson, 2000; Schneider, 1990; 
Tagiuri dan Litwin, 1968).    
7. Embedded skills: kompetensi khusus yang ditampilkan oleh anggota 
organisasi dalam menyelesaikan tugas-tugas tertentu. (Argyris dan Sch n, 
1978; Cook dan Yanow, 1993; Henderson dan Clark, 1990; Peters dan 
Waterman, 1982). 
8. Habits of thinking, acting, paradigms: pengetahuan yang memandu persepsi, 
pemikiran dan bahasa yang digunakan para anggota dan dibagikan kepada 
anggota baru. (Douglas, 1986; Hofstede, 2001; Van Maanen, 1979b; Senge 
and others, 1994). 
9. Shared meanings of the group : interaksi antara anggota organisasi yang 
memunculkan suatu pemahaman. (seperti dalam Geertz, 1973; Smircich, 
1983; Van Maanen dan Barley, 1984; Weick, 1995) 
10. Formal rituals and celebrations: cara para anggota merayakan acara untuk 
menunjukkan seberapa pentingnya hal tersebut, misalkan seperti promosi atau 
penyelesaian proyek penting. (seperti di Deal dan Kennedy, 1982, 1999; Trice 
dan Beyer, 1993). 
Definisi formal dari budaya organisasi dapat memberi informasi mengenai 
apa itu budaya, tetapi hal tersebut tidak menginformasikan mengenai asumsi 
budaya tersebut, masalah   masalah apa saja yang dihadapi organisai yang pada 
akhirnya mengarah pada asumsi budaya. Isi dari budaya organisasi adalah 
masalah utama yang dihadapi setiap organisasi yang berurusan dengan lingkungan 
eksternal dan mengelola integrasi internal.  
Menurut Edgar H.Shein, budaya organisasi dapat dibagi kedalam dua 
dimensi, yaitu :  
1. External Environments 
Mengacu pada bagaimana perusahaan dapat bertahan dan selamat saat 
menghadapi permasalahan dan perubahan di lingkungan luar.  Berikut ini 
tahap   tahap dari external environment  : 
1) Mission and strategy : Memeroleh pemahaman bersama tentang misi 
utama, tugas utama, dan manifestasi dan fungsi laten. 
2) Goals : mengembangkan kesepatakatan mengenai gol yang ingin dicapai. 
Untuk mendapatkan kesepakatan pada gol, maka organisasi perlu berbagi 
asumsi.  
3) Means : menghasilkan kesepakatan mengenai cara yang akan digunakan 
untuk mencapai gol, seperti struktur organisasi, pembagian kerja, sistem 
penghargaan, dan system otoritas. Gol bisa ambigu, akan tetapi cara untuk 
mencapai gol tidak boleh ambigu. 
4) Measurement : menghasilkan kesepakatan tentang kriteria yang akan 
digunakan untuk mengukur seberapa baik kerja organisasi dalam 
memenuhi golnya, seperti sistem informasi dan kontrol. 
5) Correction : menghasilkan kesepakatan mengenai strategi perbaikan yang 
tepat apabila gol tidak terpenuhi. 
2. Managing Internal Integration 
Mengacu pada pengembangan dan pemliharaan hubungan internal antara 
anggota organisasi dalam suatu perusahaan. Dimensi ini terdiri dari enam hal 
yaitu: 
1) Common language and conceptual categories : menciptakan bahasa yang 
sama dan kategori konseptual. Jika organisasi tidak dapat berkomunikasi 
dan saling memahami, maka tidak dapat disebut organisasi. 
2) Group boundaries for inclusion or exclusion : tiap organisasi harus 
mampu mendefinisikan dirinya sendiri. Dapat menentukan siapa yang 
cocok dan tidak cocok dengan kriteria organisasi. 
3) Distributing power and status : tiap organisasi harus belajar kriteria dan 
aturan bagaimana anggota memeroleh, mempertahankan dan kehilangan 
kekuasaan. Kesepakatan dalam hal ini sangat penting untuk membantu 
anggota mengelola perasaan cemas dan agresi. 
4) Developing norms of intimacy, friendship, and love : tiap organisasi harus 
mengatahui cara berhubungan dengan atasan dan rekan kerja.  
5) Rewards and punishments : setiap organisasi harus mengetahui mana 
perilaku yang benar dan salah. Serta adanya kesepakatan mengenai 
hukuman dan penghargaan yang akan diberikan. 
6) Explaining the unexplainable: ideology and religion : menghadapi isu atau 
peristiwa yang dibawah kendali seperti cuaca, bencana alam dan hal yang 
tidak dapat dijelaskan seperti agama dan ideology. 
Budaya dapat dianalisis dengan beberapa level yang berbeda, 
dimana istilah  level  mengacu pada derajat fenomena budaya mana yang 
dapat terlihat oleh pengamat. Banyaknya kekeliruan pada definisi budaya 
adalah disebabkan oleh tidak adanya perbedaan level yang dapat 
memanifestasikan budaya itu sendiri. Tingkatan dari level   level ini 
adalah dari perwujudan yang sangat nyata jelas dimana dapat dilihat dan 
dirasakan sampai pada yang sangat tertanam, asumsi dasar tidak disadari 
yang didefinisikan sebagai inti budaya. Setelah sejumlah asumsi bersama 
diberikan, itu akan sangat menentukan perilaku kelompok, aturan dan 
norma yang akan diajarkan kepada karyawan baru dalam proses sosialisasi 
yang mencerminkan budaya.  
Terdapat berbagai nilai (value), norma   norma dan aturan   aturan 
perilaku yang digunakan oleh anggota budaya sebagai cara untuk 
menggambarkan budaya kepada diri mereka sendiri dan orang lain. 
Beberapa penelitian lain mengenai budaya, biasanya menggunakan konsep 
 basic value  untuk menjabarkan level paling mendasar, namun Schein 
lebih memilih menggunakan istilah  basic assumption  (asumsi dasar) 
karena cenderung diterima apa adanya sebagai sesuatu hal yang pasti 
benar dan harus diterima tanpa adanya negosiasi. Sementara istilah value 
masih dapat dan mungkin untuk didiskusikan, dan orang-orang dapat 
setuju maupun tidak setuju terhadapnya, sementara asumsi dasar diterima 
sebagai hal yang pasti benar, dan orang yang tidak mengikuti atau 
menganutnya akan terlihat aneh dan secara otomatis dikucilkan. 
Level budaya organisasi (Schein, 1992) : 
1. Artifacts (Artifak) 
Level ini meliputi semua fenomena yang dapat dilihat, didengar dan 
dirasakan ketika suatu organisasi baru dihadapkan pada budaya 
organisasi asing. Artifacts ini meliputi tingkat analisis artifak bersifat 
kasat mata yang dapat dilihat dari lingkungan fisik organisasi, 
arsitektur, bahasa, teknologi, produk, tata letak kantor, cara 
berpakaian, pola perilaku yang dapat dilihat atau didengar, serta 
dokumen-dokumen publik seperti anggaran dasar, materi orientasi 
karyawan, dan lain-lain. Hal yang paling penting dari level ini adalah 
mudah diobservasi atau dilihat, akan tetapi sangat sulit untuk 
Struktur dan proses organisasi yang dapat dilihat. 
(tetapi sulit untuk dipahami / diinterpretasikan) 
Strategi, goal, filosofi 
Tidak disadari, diterima apa adanya, persepsi, pemikiran dan 
perasaan. 
memahami logika yang mendasarinya, mengapa suatu organisasi 
berperilaku seperti yang mereka lakukan. 
Analisis pada tingkat ini cukup rumit karena data mudah didapat tetapi 
sulit ditafsirkan. Dengan analisis ini dapat diuraikan bagaimana suatu 
kelompok menyusun lingkungannya dan apa pola perilaku yang dapat 
dilihat dari kalangan anggotanya, tetapi seringkali analisis ini tidak 
dapat memahami logika yang mendasarinya, mengapa suatu kelompok 
berperilaku seperti yang mereka lakukan. 
2. Espoused Value (Nilai   nilai yang dianut) 
Ketika sebuah organisasi baru dibentuk atau sebuah organisasi 
dihadapkan pada tugas atau masalah baru, solusi pertama yang 
diusulkan mencerminkan asumsi individu tersebut mengenai apa yang 
benar atau salah, apakah itu akan berhasil atau tidak. Individu yang 
dapat memengaruhi organisasi untuk menyetujui solusi tertentu untuk 
masalah tersebut, maka akan diidentifikasi sebagai pemimpin. Tetapi 
organisasi belum memiliki pengetahuan bersama sebagai sebuah 
organisasi karena belum memliki respon yang sama pada masalah 
tersebut. Solusi yang disetujui inilah yang disebut value. Value dapat 
berupa falsafah dan misi organisasi, tujuan, standar, dan larangan. 
Value ini belum dapat dikatakan tepat, sampai organisasi mengambil 
tindakan bersama dan secara bersama- sama mengamati hasil dari 
tindakan tersebut. Value pada tahap kesadaran akan dapat memperdiksi 
banyak perilaku yang dapat diobservasi pada level artifact. Namun 
ketika value yang tidak didasari oleh prioritas pembelajaran, maka 
sangat mungkin untuk meggambarkan apa yang disebut oleh Argyris 
dan Schon (1978) sebagai espoused value, dimana dapat memprediksi 
dengan cukup baik apa yang akan seseorang katakan dalam berbagai 
situasi tetapi adanya kemungkinan apa yang mereka lakukan tidak 
sejalan dengan apa yang benar   benar mereka lakukan ketika dalam 
situasi yang harus menjalankan value. 
Ketika espoused value sejalan dengan underlying assumption, maka 
pemaknaan dari value tersebut pada filososfi pengoprasiannya dapat 
sangat membantu untuk membawa suatu kelompok bersama-sama, 
berjalan seperti sumber awal dari identitas dan misi inti kelompok 
tersebut. Dalam mengidentifikasi nilai-nilai tersebut biasanya mereka 
akan menggambarkan secara akurat nilai-nilai yang didukung dalam 
budaya organisasi. Artinya, mereka difokuskan pada apa yang 
dikatakan orang sebagai alasan perilaku mereka. Apa yang secara ideal 
mereka harapkan merupakan alasan perilaku tersebut, dan yang 
seringkali merupakan rasionalisasi pembenaran bagi perilaku mereka. 
Namun alasan mendasar bagi perilaku mereka tetap saja tersembunyi 
atau tidak disadari. 
3. Basic Underlying Assumptions (Asumsi dasar) 
Untuk memahami suatu budaya, perlu diselidiki asumsi yang 
mendasarinya, yang biasanya tidak disadari, tetapi secara aktual 
menentukan bagaimana para anggota organisasi berpersepsi, berpikir, 
dan merasakan. Asumsi merupakan reaksi yang dipelajari yang 
bermula dari value yang didukung (espoused value). Ketika value 
menyebabkan munculnya perilaku dan ketika perilaku tersebut mulai 
memecahkan masalah, maka value itu telah ditransformasi menjadi 
asumsi dasar. Value yang diterima begitu saja, maka disebut asumsi. 
Bila asumsi telah diterima begitu saja, maka kesadaran menjadi 
tersisih.  
Ketika solusi dari masalah pekerjaan yang ada berlangsung secara 
berulang kali, lama kelamaan solusi tersebut akan menjadi sesuatu 
yang akan diterima apa adanya, sebagai sesuatu yang sudah pasti 
kebenarannya. Basic assumption dalam pengertian ini, adalah sesuatu 
yang diterima sebagai hal yang sudah pasti benar dan hanya memiliki 
sedikit variasi dalam unit budaya. Basic assumption dalam hal ini 
dapat disamakan sebagai  teori yang digunakan , asumsi tersirat yang 
akan memandu munculnya perilaku yang memberitahu pada anggota 
kelompok bagaimana mempersepsi, memikirkan, dan merasakan 
sesuatu (Argyris, 1976; Argyris dan Scho, 1974). Basic assumption, 
seperti teori yang dipakai, memiliki kecenderungan untuk tidak 
diperdebatkan dan oleh karenanya sangat sulit untuk berubah. 
Edgar Schein menyebutkan bahwa basic assumption dihasilkan 
melalui : 
1. Perkembangan solusi terhadap masalah yang digunakan secara 
2. Hipotesis yang menjadi kenyataan 
Mempelajari hal baru yang memerlukan kebangkitan 
(resurrection), pengujian kembali (reexamination), serta 
pemecahan kerangka dasar (frame breaking) 
Budaya organisasi berfungsi sebagai pegangan seluruh jajaran perusahaan 
untuk beroperasi. Menurut Robbins (1996), fungsi budaya organisasi antara lain : 
1. Membedakan antara organisasi yang satu dengan lainnya  
2. Menciptakan identitas 
3. Membangkitkan rasa kebersamaan 
4. Meningkatkan stabilitas sistem sosial 
5. Sebagai pedoman dan alat kontrol yang membimbing dan 
membentuk sikap dan perilaku karyawan 
Setelah sebuah perusahaan mempunyai budaya, maka unsur budaya 
tersebut akan diberikan pada karyawan generasi baru (Louis, 1980; Schein, 1968; 
Van Maanen, 1976; Van Maanen dan Schein, 1979). Salah satu cara yang dapat 
dipakai untuk mewujudkan kesesuaian antara budaya organisasi dengan budaya 
setiap individu anggota adalah proses sosialisasi budaya organisasi. Proses 
sosialisasi diperlukan anggota untuk menjadikan mereka sebagai anggota 
organisasi yang baik, sehingga anggota tidak merasa asing dengan situasi dan 
budaya yang telah dimiliki organisasi. Biasanya, karyawan yang untuk pertama 
kalinya bergabung dengan perusahaan akan merasa asing dan diliputi 
ketidakmengertian yang mendalam tentang prosedur-prosedur ataupun kebijakan-
kebijakan serta nilai-nilai yang terdapat dalam organisasi. Untuk menciptakan 
proses sosialisasi yang benar, diperlukan keterlibatan karyawan, organisasi itu 
sendiri, dan pemimpin yang dapat memberikan dukungan serta melakukan 
koordinasi yang tepat selama proses sosialisasi. 
Sosialisasi dapat diartikan sebagai proses di mana individu 
ditransformasikan pihak luar untuk berpartisipasi sebagai anggota organisasi yang 
efektif (Greenberg, 1995). Gibson (1994) memandang sosialisasi sebagai suatu 
aktivitas yang dilakukan oleh organisasi untuk mengintegrasikan tujuan 
organisasional maupun individual. Dalam pengertian ini terdapat dua kepentingan 
yaitu kepentingan organisasional dan kepentingan individual. Dengan kata lain, di 
dalam prosesnya, sosialisasi akan berhasil bila ada partisipasi karyawan selain 
adanya dukungan organisasi yang bersangkutan. 
Tujuan sosialisasi budaya organisasi adalah: 
1. Membentuk suatu sikap dasar, kebiasaan dan nilai-nilai yang dapat 
memupuk kerja sama, integritas, dan komunikasi dalam organisasi. 
2. Memperkenalkan budaya organisasi pada anggota 
3. Meningkatkan komitmen dan daya inovasi anggota. 
Sosialisasi budaya selain bermanfaat bagi anggota tentu saja juga 
membawa manfaat pada organisasi. Bagi anggota sosialisasi budaya memberikan 
gambaran yang jelas mengenai organisasi yang dimasukinya, sehingga anggota 
baru terbantu dalam membuat keputusan yang tepat, sesuai dengan situasi yang 
dihadapi. Selain itu, sosialisasi budaya juga memudahkan anggota dalam 
menyesuaikan diri dengan lingkungan, pekerjaan, dan anggota lain 
intraorganisasi. sehingga menumbuhkan komitmen karyawan yang pada akhirnya 
diharapkan meningkatkan kinerja organisasi secara keseluruhan. 
Bagi organisasi, sosialisasi budaya bermanfaat sebagai alat komunikasi 
untuk semua hal yang berhubungan dengan aktivitas dan budaya organisasi 
sehingga hasilnya dapat dimanfaatkan anggota untuk memahami segala sesuatu 
mengenai organisasi. Proses sosialisasi dapat dilakukan dalam proses perekrutan 
karyawan yang sesuai dengan organisasi dan yang mempunyai potensi besar 
untuk lebih berkembang. Pemilihan karyawan yang sesuai dengan budaya 
organisasi akan memperkuat budaya organisasi yang telah ada. 
Proses sosialisasi budaya khususnya ditujukan bagi calon karyawan baru 
yang akan bergabung dengan perusahaan dan / atau anggota yang baru saja 
diterima menjadi anggota, karena mereka belum mengenal budaya organisasi 
secara komprehensif. Luthan (1995) menjelaskan bahwa proses sosialisasi budaya 
organisasi dapat dilakukan melalui tahap-tahap berikut ini: 
1. Seleksi calon karyawan perusahaan; sejak awal pemilihan calon karyawan, 
organisasi dapat mempertimbangkan berbagai kemungkinan apakah calon 
karyawan tertentu akan dapat menerima kultur yang ada atau justru akan 
merusak kultur yang telah terbangun. 
2. Penempatan karyawan pada suatu pekerjaan tertentu, dengan tujuan 
menciptakan kohesivitas di antara karyawan 
3. Pendalaman bidang pekerjaan; tahap ini dimaksudkan agar seseorang 
anggota semakin mengenal dengan baik dan menyatu dengan bidang 
tugasnya serta memahami apa yang menjadi tugas dan tanggung jawab 
masing-masing 
4. Penilaian kinerja dan pemberian penghargaan, dimaksudkan agar 
karyawan dapat melaksanakan pekerjaannya sesuai dengan ketentuan 
organisasi sebagai salah satu norma budaya serta dapat lebih intensif 
5. Menanamkan kesetiaan pada nilai-nilai luhur yang dimiliki organisasi 
6. Memperluas cerita dan berita tentang berbagai hal berkaitan dengan 
budaya organisasi, misalnya cerita tentang pemutusan hubungan kerja 
kepada seseorang karyawan karena menyalahgunakan 
kekuasaan/wewenang untuk kepentingan pribadi meskipun karyawan 
tersebut sangat potensial. Hal tersebut menekankan betapa pentingnya 
moral bagi setiap karyawan, dan nilai moral ini tidak dapat ditebus hanya 
7. Pengakuan atas kinerja dan promosi, diberikan kepada karyawan yang 
mampu melaksanakan tugas, kewajiban, dan tanggung jawabnya dengan 
baik serta dapat menjadi teladan karyawan lain, khususnya karyawan yang 
baru bergabung. 
Menurut Robbins (1996) budaya organisasi dapat ditularkan kepada 
karyawan dengan menggunakan beberapa bentuk, antara lain : 
1. Cerita-cerita. 
Cerita-cerita mengenai bagaimana kerasnya perjuangan pendiri organisasi di 
dalam memulai usaha sehingga menjadi maju seoperti sekarang ini, merupkan 
hal yang baik untuk di sebarluaskan. Bagaimana sejarah pasang surutnya 
organisasi, dan bagaimana mengatasi kemelut dalam situasi tak menentu akan 
merupakan kisah yang akan dapat mendorong dan memotivasi anggota untuk 
bekerja keras jika meraka mau memahami. 
2. Ritual / upacara   upacara. 
Semua masyarakat memiliki corak ritualnya sendiri   sendiri. Di dalam 
organisasi tidak jarang di temui acara   acara ritual yang sudah mengakar dan 
menjadi bagian hidup suatu perusahaan, sehingga tetap dipelihara 
keberadaannya. 
3. Simbol-simbol material. 
Simbol   simbol atau lambang   lambang material, seperti pakaian seragam, 
ruang kantor dan atribut fisik lainnya yang dapat diamati merupakan unsur 
penting dalam budaya organisasi yang harus diperhatikan. Sebab, dengan 
simbol   simbol itulah kita dengan mudah mengindentifikasi bagaimana nilai, 
keyakinan, norma, dan lain   lain itu menjadi milik bersama dan di patuhi. 
4. Bahasa. 
Bahasa merupakan salah satu media terpenting di dalam transformasi nilai   
nilai. Dan, di dalam organisasi atau perusahaan, tiap bidang akan memilki 
bahasa yang khas, yang terkadang hanya di pahami oleh kalangan terbatas. 
Hal ini penting, karena untuk dapat diterima di suatu lingkungan dan menjadi 
bagian dari lingkungan, salah satu syaratnya adalah memahami bahasa yang 
berlaku. 
Masa dewasa awal ialah periode perkembangan yang berada pada rentang 
usia akhir usia belasan tahun dan berakhir pada usia tigapuluhan tahun. Masa ini 
merupakan masa perjuangan membangun kemandirian pribadi dan ekonomi, 
keterlibatan secara social,  masa perkembangan karir dan pekerjaan, dan bagi 
banyak orang, masa pemilihan pasangan, memulai keluarga dan mengasuh 
anak-anak. (Santrock, 2002). 
Pada masa dewasa awal, individu mencapai puncak kemampuan fisik pada 
usia dibawah 30 tahun, sering kali antara usia 19 sampai 26 tahun. Individu 
tidak hanya mencapai puncak kemampuan fisik pasa masa awal dewasa, dalam 
masa ini individu juga berada dalam kondisi yang paling sehat. Tercapainya 
kekuatan dan kecepatan puncak terjadi relatif awal dibandingkan dengan 
keterampilan motorik dan kognitif yang lebih beragam. (Santrock, 2002) 
Kondisi fisik tidak hanya mencapai puncaknya pada awal masa dewasa, 
tetapi juga mulai menurun. Kekuatan dan kesehatan otot mulai menunjukkan 
penurunan pada usia 30an. Terdapat beberapa bahaya yang tersembunyi dalam 
masa puncak kemampuan dan kesehatan pada masa awal dewasa. Pada saat 
kaum dewasa awal dapat menggunakan sumber daya fisik untuk banyak 
kesenangan, ditambah dengan kenyataan bahwa sering kali mereka pulih dengan 
mudah dari stres fisik dan cedera, menjadikan mereka memaksa tubuh terlalu 
jauh. Akibat negatif dari penyalahgunaan tubuh seseorang mungkin tidak 
terlihat pada permulaan masa dewasa awal, tapi nantinya mungkin muncul pada 
masa dewasa awal lebih lanjut atau pada pertengahan masa dewasa. Kondisi 
kesehatan kaum muda dapat ditingkatkan dengan mengurangi gaya hidup yang 
merusak kesehatan dan menerapkan gaya hidup yang mencakup nutrisi yang 
baik dan olahraga. (Santrock, 2002) 
Beberapa ahli perkembangan mengemukakan bahwa pada masa dewasa 
awal, individu mengatur pemikiran operasional formal mereka sehingga lebih 
sistematis dalam merencanakan, menyusun hipotesa dan memecahkan masalah 
  masalah menjadi lebih sistematis. (Keating, 1980, 1990) 
Pada masa dewasa awal, kemampuan kognitif sangat baik dan juga 
menunjukkan adaptasi dengan aspek pragmatis dari kehidupan individu. 
William Perry (1970) mencatat perubahan - perubahan penting tentang cara 
berpikir orang dewasa muda yang berbeda dengan remaja yang sering 
memandang dunia dalam dualism pola polaritas mendasar. Individu yang 
memasuki masa dewasa, mulai menyadari perbedaan pendapat dan berbagai 
perspektif yang dipegang orang lain. Pemikiran individu masa dewasa awal 
bergeser menjadi relativisme total  yang menjadikan orang dewasa memahami 
bahwa kebenaran adalah relatif, bahwa arti dari sebuah peristiwa dihubungkan 
dengan konteks di mana peristiwa itu terjadi dan dibatasi pada kerangka berpikir 
individu yang digunakan untuk memahami peristiwa tersebut.   
Menurut K. Warner Schaie (1977), orang dewasa lebih maju dalam 
penggunaan intelektualitas mereka. Pada masa dewasa awal, individu berada 
dalam fase mencapai prestasi (achieving stage) yaitu fase dimana masa dewasa 
awal, yang menurut Schaie, melibatkan penerapan intelektualitas pada situasi 
yang memiliki konsekuensi besar dalam mencapai tujuan jangka panjang, 
seperti pencapaian karir dan pengetahuan.  
Schaie (1977) percaya bahwa orang dewasa muda yang menguasai 
kemampuan kognitif perlu memonitor perilaku mereka sendiri, sehingga 
memeroleh kebebasan yang cukup, berpindah ke fase selanjutnya yang 
melibatkan tanggung jawab sosial. Fase tanggung jawab (the responsibility 
stage) adalah fase yang terjadi ketika keluarga terbentuk dan perhatian diberikan 
pada keperluan-keperluan pasangan dan keturunan. Perluasan kemampuan 
kognitif yang sama diperlukan pada saat karir individu meningkat  dan tanggung 
jawab kepada orang lain muncul dalam pekerjaan dan komunitas. Fase tanggung 
jawab ini dimulai pada masa dewasa awal dan berlanjut ke masa dewasa tengah. 
Terdapat tiga teori pokok yang menggambarkan bagaimana cara individu 
membuat pilihan menyangkut karir adalah teori perkembangan Ginzberg, teori 
konsep diri Super, dan teori tipe kepribadian Holland. 
Teori perkembangan dari pemilihan karir adalah pandangan Eli Ginzberg 
yang menyebutkan bahwa individu mengalami tiga fase pemilihan karir yaitu 
fantasi, tentatif dan realistik (Ginzberg dkk, 1951). Fase fantasi terjadi pada 
anak sampai umur kurang lebih 11 tahun, kemudian pada usia 11 sampai 17 
tahun anak berada dalam fase tentatif yaitu pengambilan keputusan yang 
realistic pada masa dewasa muda. Pada periode 17   18 tahun menuju awal 
20an, berada dalam fase realistic yaitu individu mengeksplorasi lebih luas karir 
yang ada, kemudian memfokuskan diri pada karir tertentu dan akhirnya memilih 
pekerjaan tertentu (Ginzberg dkk, 1951). 
Teori konsep diri tentang karir adalah pandangan Donald Super bahwa 
konsep diri individu memainkan peran pokok dalam pemilihan karir. Super 
percaya banyak perubahan perkembangan dalam konsep diri tentang pekerjaan 
terjadi pada waktu remaja dan dewasa muda (Super, 1967, 1976). Antara usia 21 
dan 24 tahun termasuk fase implementasi, yaitu individu bari menyelesaikan 
pendidikan dan memasuki dunia kerja. Pada usia antara 25 dan 35 tahun, 
individu memasuki fase stabilisasi, yaitu membuat keputusan memilih karir 
yang cocok. Setelah 35 tahun, individu memasuki fase konsolidase, yaitu 
individu berusaha memajukan karir dan mencapai posisi yang statusnya lebih 
tinggi (Super, 1967, 1976). 
Teori tipe kepribadian adalah pandangan ahli teori pekerjaan, John Hollan 
(1973, 1987), yaitu bahwa penting membangun keterkaitan atau kecocokan 
antara tipe kepribadian individu dan pemilihan karir tertentu. Holland percaya 
bahwa ketika individu menemukan karir yang cocok dengan kepribadiaannya, 
mereka lebih mungkin menikmati pekerjaan dan bertahan dengan pekerjaannya 
lebih lama daripada rekan mereka yang bekerja pada pekerjaan yang tidak cocok 
dengan kepribadian mereka. 
Pada sebagian besar individu pada akhir masa remaja atau permulaan masa 
dewasa awal, individu menghadapi eksplorasi pada banyak pilihan karir. 
Individu sering mendekati eksplorasi karir dan pengambilan keputusan dalam 
ambiguitas, ketidakpastian dan stress (Lock, 1988). Orang dewasa muda tidak 
sistematis dan tidak memiliki arah dalam eksplorasi dan perncanaan karir 
mereka (Super, Kowalski & Gotkin, 1967). 
. Siklus pekerjaan memiliki empat fase utama, yaitu seleksi, masuk kerja, 
penyesuaian diri dan pensiun. Pada masa dewasa awal, fase yang difokuskan 
adalah seleksi, masuk kerja dan penyesuaian diri. Memenuhi tuntutan karir dan 
menyesuaikan diri dengan peran yang baru adalah penting bagi individu pada 
saat ini, dalam perkembangan orang dewasa (Heise, 1991; Smither, 1988). 
Menurut Levinson, sekali individu memasuki satu pekerjaan, maka ia harus 
membangun identitas pekerjaan yang berbeda dan menempatkan dirinya dalam 
dunia kerja (Daniel Levinson, 1978). 
Penelitian ini menggunakan teori budaya organisasi dari Schein (1992). 
Metode yang digunakan adalah metode deskriptif yaitu pencarian fakta dengan 
interpretasi yang tepat. Teknik yang digunakan adalah teknik survei, yaitu suatu 
prosedur yang hanya mengambil sebagian dari populasi untuk menemukan ciri 
seperti sifat yang dikehendaki dari populasi. (Nazir, 2003) 
Dalam mengumpulkan data, kuesioner persepsi terhadap budaya organisasi 
diberikan kepada responden yaitu karyawan yang bekerja di Bank Syariah  X  
Pontianak, kemudian hasilnya akan diolah dan diperoleh skor untuk menentukan 
level budaya organisasi. Secara sistematis prosedur pelaksanaan penelitian ini 
dapat digambarkan sebagai berikut :  
Variabel pada penelitian ini adalah persepsi karyawan terhadap budaya 
organisasi Bank Syariah  X  Pontianak. 
Persepsi terhadap budaya organisasi merujuk pada sejauh mana pemaknaan 
karyawan terhadap budaya organisasi Bank Syariah  X  Pontianak yang meliputi 
masalah lingkungan eksternal dan integrasi internal. 
1. Dimensi External Environments : meliputi pada sejauh mana pemaknaan 
karyawan terhadap hal   hal yang dilakukan Bank Syariah  X  Pontianak 
yang meliputi pencapaian misi dan strategi (mission and strategy), 
pencapaian tujuan (goals), pencapaian kesepakatan bersama (means), 
pengukuran terhadap pencapaian goal (measurement), dan perbaikan 
terhadap goal yang tidak tercapai (correction) agar dapat bertahan dan 
selamat dalam menghadapi permasalahan dan perubahan di lingkungan 
luar, seperti krisis ekonomi, inflasi dan kompetisi bank lainnya. 
2. Dimensi Managing Internal Integration : meliputi pada sejauh mana 
pemaknaan karyawan terhadap pengembangkan dan pemeliharaan 
hubungan internal antara anggota oleh Bank Syariah  X  Pontianak yang 
meliputi menciptakan persamaan dalam bahasa dan konsep (common 
language and conceptual categories), adanya batasan   batasan dalam 
kelompok (group boundaries for inclusion or exclusion), suatu proses 
mengenai kekuasaan dan status (distributing power and status), hubungan 
antara atasan dan rekan kerja (developing norms of intimacy, friendship, 
and love), pemberlakuan penghargaan dan hukuman (rewards and 
punishments), merespon dengan cepat terhadap peristiwa di luar kendali 
yang terjadi (explaining the unexplainable). 
Alat ukur yang digunakan untuk mendapatkan data utama adalah 
kuesioner berbentuk multiple choice yang disusun oleh peneliti berdasarkan 
dimensi   dimensi yang terdapat dalam budaya organisasi. Kuesioner ini disusun 
peneliti berdasarkan teori dari Schein (1992) dalam skala bertingkat yang berisi 3 
pilihan jawaban yang diwakili opsi a, b dan c. Ketiga opsi pilihan ini mewakili 
level   level budaya organisasi, yaitu level Artifak, nilai yang dianut dan asumsi 
dasar yang disajikan secara acak. Alat ukur ini terdiri dari 32  item yang mewakili 
Mission and strategy 1, 11, 12, 25, 30 
Goals 2, 18, 28 
Means 10, 16, 23, 31 
Measurement 3, 21 
Correction 4, 13 
Common language and conceptual categories 5, 9, 15, 27, 32 
Group boundaries for inclusion or exclusion 14, 29 
Distributing power and status 6, 19 
Developing norms of intimacy, friendship, and 
love 17, 24 
Rewards and punishments 7, 22, 26 
Explaining the unexplainable 8, 20 
Alat ukur ini bersifat self-administrating, dimana item-item harus dijawab 
secara keseluruhan oleh responden dengan memilih salah satu dari pilihan 
jawaban pada setiap pernyataan sesuai dengan keadaan dan penghayatan 
karyawan pada Bank Syariah  X  Pontianak. Cara menjawabnya adalah dengan 
memberi tanda silang (X) pada pilihan jawaban yang tersedia. 
Pada alat ukur persepsi terhadap budaya organisasi ini, kepada responden 
disediakan tiga alternatif jawaban yang masing   masing secara acak mewakili 
penghayatan karyawan terhadap budaya organisasi Bank Syariah  X  Pontianak. 
Masing   masing opsi mewakili skor yang berbeda. Opsi dengan skor 1 mewakili 
level Artifak yang menjabarkan pemaknaan budaya organisasi sebagai hal   hal 
yang dilihat, didengar dan dirasakan dalam organisasi seperti aturan   aturan dan 
hal   hal fisik yang terlihat. Opsi dengan skor 2 mewakili level nilai yang dianut 
yang menjabarkan pemaknaan budaya organisasi sebagai suatu hal yang telah 
dipelajari dan menggunakannya sebagai panduan berperilaku dalam organisasi. 
Opsi dengan skor 3 mewakili level asumsi dasar yang menjabarkan pemaknaan 
budaya organisasi sebagai hal yang diyakini kebenarannya dan terbiasa dilakukan 
tanpa disadari. 
 Selanjutnya untuk menentukan tingkat level budaya organisasi pada 
karyawan di Bank Syariah  X  Pontianak, maka dapat dilihat dari skor yang 
didapat dari hasil perhitungan banyaknya komponen artifact, espoused value dan 
basic underlying assumptions dari 32 item yang masing   masing kemudian 
dikategorikan ke dalam 3 level budaya organisasi. Dari ketiga kategori skor, skor 
tertinggi akan menunjukkan level Budaya Organisasi, dan apabila ada 2 level 
yang memiliki skor tertinggi, maka penentuan level, ditentukan dari skor pada 
level terdalam. 
Data penunjang dalam penelitian ini adalah faktor fungsional dan faktor 
struktural yang meliputi informasi mengenai identitas responden, meliputi usia, 
pendidikan, jabatan, dan lama bekerja, serta beberapa pertanyaan mengenai proses 
sosialisasi budaya organisasi yang diperlukan untuk menunjang data primer. 
Validitas merupakan kemampuan alat ukur untuk mengukur apa yang 
ingin diukur. Semakin tinggi validitas alat ukur maka alat ukur tersebut semakin 
menunjukkan apa yang seharusnya diukur. 
Pada penelitian ini tipe validitas alat ukur yang digunakan adalah construct 
validity, yaitu alat ukur yang digunakan disusun berdasarkan teori yang telah 
valid. Uji validitas alat ukur dalam penelitian ini menggunakan perhitungan 
statistik dengan rumus Chi-Square yang selanjutnya dihitung koefisien 
Contingency-nya (Siegel, 1956). 
Berikut ini adalah rumus Chi-Square dan koefisien Contingency-nya : 
 Keterangan : 
  = chi   square 
 Oij = nilai pengamatan 
 Eij = nilai harapan 
 C = koefisien Contingency 
 N = ukuran responden 
Dari hasil pengolahan data validitas, didapat nilai chi-kuadrat berada antara 0.267 
sampai dengan 21.793. Sehingga, nilai rata-rata perhitungan chi-square sebesar 
5.714 dan nilai chi-square yang diisyaratkan oleh perhitungan, adalah 0.923. 
Yang berarti item dengan nilai chi-square lebih kecil dari 0.923 akan ditolak. Dan 
sebanyak 8 item ditolak karena memiliki nilai chi-square lebih kecil dari 0.923, 
sehingga ada 32 item yang akan digunakan dalam pengolahan data. 
Reliabilitas dapat mengidentifikasi apakah alat ukur cukup akurat, stabil 
dan konsisten dalam mengukur variabel yang dimaksud (Kerlinger, 1998). 
Perhitungan reliabilitas dapat dilakukan dengan menggunakan rumus Alpha 
Cronbach, yaitu : 
 Keterangan : 
  K  = Jumlah Item 
    = varian tes 
    = varian tiap item  
Kriteria yang digunakan untuk mengetahui derajat reliabilitas dari alat ukur adalah 
berdasarkan kriteria klasifikasi Cronbach (1978), yaitu : 
> 0,6 = alat ukur memadai 
< 0,6 = alat ukur tidak memadai 
Dari hasil reliabilitas, didapat bahwa nilai reliabilitas sebsar 0.739, yang 
berarti bahwa hasil pengolahan data dapat dinyatakan reliabel, karena memiliki 
nilai alpha yang lebih besar dari 0.600. Hal ini berarti, alat ukur yang digunakan 
memiliki keterandalan yang baik, sehingga dapat digunakan untuk pengambilan 
data. 
Populasi sasaran dari penelitian ini adalah karyawan yang bekerja di Bank 
Syariah  X  Pontianak. 
 Teknik penarikan sampel yang digunakan pada penelitian ini adalah 
sampling jenuh. Sampling jenuh ialah teknik pengambilan sampel apabila semua 
populasi digunakan sebagai sampel dan dikenal juga dengan istilah sensus. 
Sampling jenuh ini akan dilakukan apabila populasinya kurang dari 30 orang. 
Hasil yang didapat pada penelitian ini diolah dengan perhitungan 
deskriptif analisis, yaitu dengan melihat distribusi frekuensi data primer dengan 
data penunjang yang diberikan kepada responden. Rumus yang digunakan :  
%100??
Keterangan : 
F = frekuensi dari jumlah responden yang menjawab 
N = ukuran responden 
 Hasil perhitungan tersebut kemudian digunakan untuk memperoleh 
gambaran yang lebih utuh mengenai persepsi karyawan terhadap budaya 
organisasi, maka akan dilakukan tabulasi silang (cross tabulation) antara data 
primer dengan data penunjangnya. 
